\subsection{Dashboard - Clientes Facturados vs Crecimiento Poblacional}

En el dashboard de la Figura ~\ref{fig:ClientesFacturadosVsCrecimientoPoblacional3} son utilizados datos históricos de la población, proveídos por la \gls{sig:DGEEC}, y datos de clientes, tales como el consumo y facturación, proveídos por la \gls{sig:ANDE}. Es importante notar en la figura, que independiente a que la tasa de crecimiento poblacional se mantenga casi constante, la tasa de crecimiento del consumo se eleva de forma pronunciada. Además, puede ser muy relevante la información de proyección del consumo para los próximos años, para elaborar una planificación en la ampliación de la capacidad de transmisión o distribución de energía.

\input{figura11}

\noindent
En la Figura ~\ref{fig:ClientesFacturadosVsCrecimientoPoblacional4} se presentan dos tasas de crecimiento: de Clientes de la ANDE y de la Población del Paraguay. Es importante notar que el ritmo de crecimiento de la población disminuye con el tiempo, pero no así el ritmo de consumo de electricidad. No existe una relación directa entre estas dos tasas por el momento, lo cual puede deberse a factores tales como instalación de mayor cantidad de dispositivos eléctricos en residencias, o bien la instalación de más industrias las cuales tienen un alto nivel de consumo de electricidad. Es importante notar que la tendencia de la tasa de crecimiento del consumo de electricidad es positiva, lo cual podría ayudar a planificar una mayor inversión en la red de electricidad para aquellas zonas donde se registran tendencias mayores al consumo.

\input{figura12}

\noindent
En la figura ~\ref{fig:ClientesFacturadosVsCrecimientoPoblacional} observamos que la cantidad de la población en el año 2002 cerró con un total de 5.484.610, la cual su crecimiento fue del 1,8497\% que equivale a 99608.

\input{figura13}

\noindent
En la figura ~\ref{fig:ClientesFacturadosVsCrecimientoPoblacional2} se muestran valores que representan el porcentaje del crecimiento de los clientes de la ANDE. Como podemos ver, hay años en que el aumento es muy evidente (2004,2006,2008) y hay años en que este es mínimo(2002,2005,2007). Las líneas discontinuas representan las tendencias de ambos puntos. Por ejemplo, la cantidad de clientes en el año 2001 fue de 959.580, la cual aumentó el 4.1\% respecto al año anterior.

\input{figura14}

\noindent
En la figura ~\ref{fig:ClientesFacturadosVsCrecimientoPoblacional5}, se muestra la cantidad de clientes correspondiente al año 2002, vemos que ascendió a 964.449 con un aumento de 4.869, que corresponde a un incremento del 0.5\% respecto  al año 2001. Sin embargo en la figura ~\ref{fig:ClientesFacturadosVsCrecimientoPoblacional6}, en el año 2003 el incremento fue de 1.2\%, la cual representa a un aumento de más que el doble del año anterior llegando a aumentar 11830 clientes.

\input{figura15}

\input{figura16}

\noindent
En la figura ~\ref{fig:ProyeccionDeClientesFacturadosCrecimientoPoblacionalYConsumoDeEnergiaParaLosProximos5Anos} se puede observar con más detalle la proyección (forecasting) del consumo, crecimiento poblacional y cantidad de clientes. Se puede notar que existe una mayor probabilidad que en promedio, el consumo de electricidad aumente de forma considerable hasta el 2020 (línea roja). Además, este aumento es mayor en proporción al aumento de la población y a la cantidad de clientes.\\
Esto demuestra claramente que el consumo aumenta cada vez más, independiente que se dé un aumento en la misma proporción de clientes o población. Esto puede ocurrir a causa de varios factores, entre ellos, el aumento de dispositivos eléctricos en las residencias, debido al aumento en la capacidad adquisitiva de las personas. También se puede dar a causa de un aumento en la cantidad de industrias.

\input{figura17}

\noindent
En el tercer y último gráfico de este panel, se muestra el porcentaje del crecimiento anual de los importes facturados y consumo de energía. Se puede observar que la facturación de la ANDE, en general es proporcional al consumo de energía eléctrica, excepto en el año 2011 (Figura ~\ref{fig:EnergiaConsumidaVsImporteFacturado3}), en la cual el importe facturado fue superior al aumento del consumo de energía. Sin embargo, en el año 2013 (Figura ~\ref{fig:EnergiaConsumidaVsImporteFacturado2}) se registra nuevamente un aumento en relación a años anteriores.

\input{figura18}

\input{figura19}
