\chapter{Resultado}
\section{Aplicación de Data Discovery a datos de instituciones del Estado}



Generalmente las organizaciones no logran comprender en su totalidad los datos que generan. La consecuencia de no comprender esos datos puede resultar en la mala toma de decisión, lo cual podría ocasionar un gran impacto negativo a la organización. La información es considerada como uno de los recursos más importantes en una organización, y en base a esta información, se puede obtener conocimiento que podría ayudar a obtener mejores resultados.\\
En el presente trabajo son analizados datos de la ANDE y de la DGEEC, relacionando ambos conjuntos de datos, con el objetivo de obtener información de interés para la organización.


\section{Datos de la ANDE y de la DGEEC}

Se cuenta con datos de consumo de energía eléctrica, facturaciones, grupos de consumo (residencial, industrial, exportación, comercial, gubernamental y otros), por año (2000-2014), por departamento y distrito. Estos datos fueron solicitados formalmente a la institución por medio de la Facultad de Ciencias y Tecnología de la Universidad Católica, a la cual tuvimos una respuesta favorable.

\section{Dashboard de control / monitoramiento}

En esta sección se presentan 4 productos construidos en esta Tesis, los cuales son Paneles de Control, en donde se relacionan conjuntos de datos de la ANDE y de la DGEEC. Una de las técnicas utilizadas para medir el crecimiento es la tasa de crecimiento, la cual se obtiene de la siguiente forma:\\
\noindent
Es calculado el porcentaje de crecimiento ocurrido por cada año (Ej: Si al cerrar el año 2014, la cantidad de clientes fue de 1.000.000 y en el año 2015 aumentó 100.000, esto quiere decir que en el año 2015, la tasa de crecimiento de los clientes fue del 10\%, es decir, hubo un crecimiento positivo y la cantidad de clientes ha aumentado). Suponiendo que en el año 2016 la ANDE cierra con un total de 1.000.000 de clientes, su crecimiento ser a 10\% menor al año anterior. La fórmula empleada (ver Fórmula abajo), donde n es el año actual y n-1 el año anterior, PIB indica la cantidad de clientes que posee la ANDE .\\


\begin{equation}
  t_n = \cfrac{PIB_n - PIB_{n-1}}{PIB_{n-1}} \times 100 \nonumber
\end{equation}

\input{contenido_dashboard1}
\input{contenido_dashboard2}
\input{contenido_dashboard3}
\input{contenido_dashboard4}
