\chapter{Introducción}
En este trabajo elaboramos una propuesta de estado del arte del área de \gls{sig:BI} y específicamente Data Discovery. El objetivo es aplicar los conocimientos adquiridos al entorno nacional, en este caso aplicados a una institución del estado \gls{sig:ANDE}, para el apoyo en la toma de decisiones.

Aplicamos las técnicas de Data Discovery a los datos de dos instituciones del estado, específicamente la \gls{sig:ANDE} y \gls{sig:DGEEC}, donde mostramos que con datos de calidad se pueden detectar oportunidades que nos faciliten la toma de decisiones en la institución. Utilizamos conjuntos de datos de las instituciones mencionadas más arriba para este fin.

Se compone de conceptos, componentes, tecnologías de BI, el framework de Gartner, selección de la herramienta para Data Discovery y se explica el cuadrante mágico de Gartner, el cual apoyó a la selección de la herramienta utilizada.

Diferentes paneles indicadores (dashboards) fueron construidos con la herramienta seleccionada para aplicar data discovery sobre los conjuntos de datos existentes.

Además se presentan ejemplos de análisis de datos y la información obtenida, como resultado de la combinación del uso de las herramientas y datos.\\

\chapter{Planteamiento del problema}
Actualmente la mayoría de las instituciones públicas e incluso las del sector privado, tienen un bajo nivel de inversión en tecnología. Generalmente en empresas que exigen toma de decisión, con frecuencia optan por decisiones de negocios no óptimas debido a que no poseen la suficiente experiencia o suficientes datos procesados del negocio para llegar al correcto análisis, o pueden estar usando herramientas incorrectas. Teniendo únicamente la experiencia como herramienta, puede ser suficiente sólo en organizaciones pequeñas, donde se adquiere conocimiento sin necesidad de alguna herramienta de análisis de datos, por ejemplo, sabríamos cuales son los productos más vendidos o más rentables en un negocio pequeño, y esto se complica a medida que la organización crece, cuando la cantidad de sucursales y variedad de productos es amplia, se pierde el control sin ayuda de estas herramientas.

La calidad del conocimiento se basa principalmente en la calidad de la información. Estas informaciones son obtenidas a través de un análisis profundo de datos, por consiguiente estos datos también deben ser de buena calidad. Si una organización posee la capacidad de obtener lo que desea por medio de los datos, es seguro que su crecimiento será positivo, debido a que tomará mejores decisiones, y estos ayudarían a su evolución y estabilidad a lo largo del tiempo.

Existen ocasiones en que la organización posee suficientes datos pero no consigue analizarlos o procesarlos por falta de conocimiento del negocio, además de desconocimiento técnico de las herramientas, por lo tanto son planteadas las siguientes preguntas.

\section{Pregunta General}
?`Qué resultados obtendríamos usando las técnicas de Data Discovery?

\section{Preguntas Específicas}
\begin{itemize}
	
	\item ?`Cómo se encuentran actualmente las tecnologías de \gls{sig:BI} y Data discovery?
	\item ?`Cuál es la herramienta más adecuada para este trabajo?
	\item ?`Qué podríamos descubrir al analizar y cruzar datos?
	\item ?`Será posible reflejar el análisis de los datos con la herramienta seleccionada?
	\item ?`Podrían ser elaborados gráficos de tendencias y proyecciones? 
	\item ?`Qué es posible demostrar con los datos?
	
\end{itemize}




