\pagebreak
\fontsize{12}{12}\selectfont
%\vspace{-25mm}
\section{Selección de la herramienta para Data Discovery}
%\vspace{-25mm}
Fueron analizados los estudios de Gartner\cite{herschel2015magic}\cite{sallam2015critical} para la selección de la mejor herramienta que se adecue a los criterios necesarios para ser utilizado en esta tesis. Estos documentos realizan un análisis de las mejores herramientas del mercado, en un área de conocimiento. A continuación se presenta el Cuadrante Mágico de Gartner, para herramientas de BI y Analytics.


%\vspace{-40mm}
\section{Cuadrante Mágico de Gartner}

\include{figura4}

%\subsection{Tableau}
%Tableau tiene una posición fuerte en capacidad de ejecución en el eje de líderes del cuadrante. Esta herramienta fue la que mejor se adecuó a las necesidades del trabajo de Tesis, dado que cuenta con una versión pública para la construcción y publicación de dashboards, además de la facilidad de uso que nos proporciona. Tableau Desktop, la cual se basa en tecnología drag and drop (arrastrar y soltar) permite analizar datos rápidamente y permite ver los cambios en tiempo real sin necesidad de codificación, de esta manera, posibilita a un usuario con no muchos conocimientos técnicos poder utilizarlo con mayor facilidad.

\noindent
Los líderes del mercado se encuentran siempre en el cuadrante superior derecho. Se puede observar una amplia diferencia entre Tableau y los demás líderes.\\
En las siguientes figuras se presenta el análisis de Gartner que evalúa las capacidades críticas que debe tener una herramienta de BI y Analytics, para adecuarse a las necesidades del mercado.

\include{figura5}

\include{figura6}

\noindent
Los valores posibles van del 1 al 5, conforme la siguiente evaluación:

\begin{enumerate}
	\item Pobre o ausente: la mayoría de los requisitos de esta capacidad no fueron alcanzadas.
	\item Justo: Algunos de los requisitos fueron alcanzados.
	\item Bueno: cumple con los requisitos.
	\item Excelente: alcanza o excede algunos requisitos.
	\item Superior: excede significativamente los requisitos.
\end{enumerate}
\noindent
Tableau tiene una posición fuerte en capacidad de ejecución (producto/servicio, su oferta, ejecución de ventas, marketing, experiencia del cliente) en el eje de líderes del cuadrante. Esta herramienta fue la que mejor se adecuó a las necesidades del trabajo de Tesis, dado que cuenta con una versión pública para la construcción y publicación de dashboards, además de la facilidad de uso que nos proporciona. Tableau Desktop, la cual se basa en tecnología drag and drop (arrastrar y soltar) permite analizar datos rápidamente y permite ver los cambios en tiempo real sin necesidad de codificación, de esta manera, posibilita a un usuario con escasos conocimientos técnicos, poder utilizarlo de igual manera.

\include{figura7}

\include{figura8}

\noindent
De una forma ágil el usuario puede conectarse a diversas fuentes de datos y crear paneles interactivos, conectando entre sí los diferentes componentes (tipo de gráfico) que proporciona la herramienta. La herramienta permite utilizar componentes como filtros, siendo o no de la misma fuente de datos siempre y cuando los datos coincidan en los diversos conjuntos.
Pueden ser utilizadas en la organizaciones para comprender rápidamente diferentes aspectos del negocio. También se puede utilizar para realizar proyecciones o tendencias,  la cual Tableau nos ofrece de manera automática.
