\vfill
\pagebreak
\chapter{Marco Metodológico}
\section{Alcance}
Aplicamos las técnicas de Data Discovery a los datos de dos instituciones del estado, específicamente la \gls{sig:ANDE} y \gls{sig:DGEEC}, donde mostramos que con datos de calidad se pueden detectar oportunidades que nos facilitan la toma de decisiones en la institución. Utilizamos conjuntos de datos de las instituciones mencionadas más arriba para este fin.

De acuerdo al tema planteado, el alcance de la investigación es el descriptivo, definida por \cite{hernandez2010pilar}.
\section{Diseño de la investigación}	

 Esta investigación es de  diseño no experimental, transversal pues no se trata de manipular las variables que intervienen en la investigación, sino estudiar el estado natural en que se encuentra. Tiene el propósito la recolección de datos en un único momento y después analizar el contexto\cite{hernandez2010pilar}.
\section{Técnica e Instrumentos de recolección de datos}
La técnica aplicada en este trabajo en la recolección de datos fue la investigación de documentos procedentes de publicaciones de empresas pioneras en Data Discovery y de expertos en el área.
\section{Población}
El universo a estudiar está conformado con datos de consumo de energía eléctrica, facturaciones. Estos datos fueron solicitados formalmente a la institución por medio de la Facultad de Ciencias y Tecnología de la Universidad Católica, a la cual tuvimos una respuesta favorable.

\section{Muestra}
Las muestras se pueden clasificar por departamento y distrito y también en residencial, industrial, exportación, comercial, gubernamental y otros. Estas muestras son a partir del año 2000 hasta el 2014.