\pagebreak
\chapter{Marco Teórico}
%A partir de acá comienza a contar las páginas
%\setcounter{page}{1}
\setcounter{secnumdepth}{4}
\section[Business Intelligence]{Business Intelligence}


\gls{sig:BI} o Inteligencia de negocio, es definido como la capacidad de una organización para tomar todos sus procesos y capacidades, y luego convertirlos en conocimiento, o en otras palabras, obtener  información correcta para la persona correcta, en el tiempo correcto, a través del canal correcto \cite{kumari2013business}.\\
Esto produce grandes cantidades de información que pueden llevar al desarrollo de nuevas oportunidades para la organización. La identificación e implementación de estas oportunidades en un estrategia efectiva, puede proporcionar una ventaja competitiva de mercado y la deseada estabilidad a largo plazo  \cite{rud2009business}.\\
Las tecnologías de \gls{sig:BI} ofrecen vistas históricas, actuales y predictivas de las operaciones de una empresa. Algunas de las funcionalidades más comunes de \gls{sig:BI} son reportes, \gls{sig:OLAP}, minería de datos, minería de procesos, procesamiento de eventos complejos, gestión del  rendimiento empresarial, benchmarking, minería de texto, análisis predictivos y análisis prescriptivos. BI tiene como objetivo apoyar una mejor toma de decisiones, por tanto, un sistema de BI puede también ser llamado \gls{sig:DSS}. \cite{rud2009business}.\\
Las herramientas de BI son diseñadas para obtener, analizar y reportar datos. Estas herramientas generalmente leen datos que han sido previamente almacenados, frecuentemente, aunque no necesariamente en un \gls{sig:Datawarehouse}. \gls{sig:BI} ha experimentado un alto crecimiento y ha ganado mucha popularidad. De acuerdo a \cite{hancock2006practical}, BI es ``un conjunto de conceptos, métodos, y tecnologías para convertir datos separados o aislados de una organización en información útil para mejorar el rendimiento del negocio``.\\
En un ambiente de BI, se extraen datos de diferentes fuentes, se transforman y posteriormente se cargan (ETL, extraction - transformation - load) dentro de un datawarehouse y desde este repositorio son utilizados para generar reportes transversales a toda la organización. El proceso de BI y sus varias etapas son mostrados en la Figura ~\ref{fig:EtapasDeBiComoFuentesDeDatosDeCalidad}. La calidad de los datos juegan un rol crítico e importante en el éxito de la inteligencia de negocios, ya que la mala calidad de los datos pueden afectar las decisiones de negocio en todos los niveles de la organización, además de impedir el crecimiento de la organización \cite{kumari2013business}.\\

\input{figura1}

\noindent
Una cuestión fundamental es el hecho que una organización corre sobre datos; y actúa como insumo para el motor de la industria corporativa. Una organización no puede comprender a sus clientes, proveedores, competidores o a su propia gente, procesos, y rendimiento sin datos de buena calidad. Por consiguiente, la alta dirección de una empresa y el área de \gls{sig:TI} deberían trabajar juntos para asegurar datos de alta calidad  \cite{eckerson2009ensures}.

\section{Componentes de BI}

\subsection{OLAP}
Se refiere al mecanismo por el cual los usuarios de una organización pueden explorar y realizar cortes de datos, usando herramientas sofisticadas que permiten la navegación de dimensiones tales como el tiempo o jerarquías. OLAP, provee vistas resumidas multidimensionales de datos del negocio de una organización, y es usado para reportes, análisis, modelado y planificación para la optimización de una organización.\cite{malhotra2001information}\\
Las técnicas y herramientas OLAP pueden ser usados para trabajar con datawarehouse o con data marts (un subconjunto de datos de un área específica) diseñados para sistemas sofisticados. Este tipo de consultas son requeridas para descubrir tendencias y analizar factores críticos. Los reportes generan vistas agregadas de datos para mantener la gestión informada sobre el estado de sus negocios. Otras herramientas de BI son usadas para almacenar y analizar datos, tales como la minería de datos y el datawarehouse; sistemas de soporte o apoyo a las decisiones y previsiones; almacén de documentos y gestión de documentos; gestión del conocimiento; mapeamiento, visualización de información y \gls{sig:Dashboard}; sistemas de información de gestión, sistemas de información geográficas; análisis de tendencias; \gls{sig:SaaS} y otros.\cite{malhotra2001information}

\subsection{Análisis Avanzado}
Conocido como minería de datos y análisis predictivos, toma las ventajas de las técnicas de análisis estadísticos para predecir o proveer medidas de certeza sobre ciertos hechos.  La gestión sobre el rendimiento de una organización (Portales, cuadros de mando, paneles de control): esta categoría general normalmente provee un sistema de varios componentes interconectados, de tal forma que en conjunto describan una historia. Por ejemplo, un cuadro de mando integral que muestre componentes de indicadores financieros, todos ellos combinados pueden describir métricas y patrones de aprendizaje y crecimiento en las organizaciones.\cite{gangadharan2004business}


\subsection{BI en tiempo real}
Permite la distribución de métricas en tiempo real a través de correos, sistemas de mensajería instantánea y/o pantallas interactivas.

\subsection{Datawarehouse y Datamarts}
El datawarehouse es un componente importante de BI. El datawarehouse soporta la propagación física de los datos manejando grandes volúmenes de registros de las organizaciones para integración, limpieza,  agregación y tareas de consulta.\cite{gangadharan2004business}\\
También puede contener datos operacionales, los cuales pueden ser definidos como un conjunto actualizable de datos integrados disponibles para toda una organización, para la toma de decisiones tácticas de un asunto específico. Contiene datos vivos actualizados en tiempo real, no solamente fotos de un momento específico, y también conserva un historial mínimo. Las fuentes de datos pueden ser bases de datos operacionales, datos históricos, datos externos, por ejemplo, de organizaciones de investigación de mercados o desde internet mismo, o información desde un entorno de datawarehouse ya existente. Las fuentes de datos pueden ser de bases de datos relacionales o cualquier otra estructura que apoya o soporta el conjunto de sistemas transaccionales de una organización. \cite{gangadharan2004business}\\
Un datamart, tal como se describe en  \cite{kumari2013business}, es una colección de disciplinas organizadas para el apoyo de las decisiones basadas en las necesidades de un departamento dado. Finanzas tiene su data marts, marketing tiene el suyo, y ventas tienen la suya y así sucesivamente.\\
Cada departamento tiene su propia interpretación de cómo debe verse un data mart y el data mart de cada departamento es particular y atiende las necesidades específicas del área. Similar al datawarehouse, los data marts contienen datos transaccionales que ayudan a expertos en negocios a crear una estrategia basada en el análisis de las tendencias y experiencias pasadas. La principal diferencia es que la creación de los data marts se basa en una necesidad específica, predefinida para un grupo determinado. Un data mart puede apoyar o soportar procesos o unidades de negocio específicos \cite{ranjan2009business}.\\
Las herramientas de BI son ampliamente aceptadas como una capa intermedia entre aplicaciones transaccionales y aplicaciones de apoyo a la toma de decisión, éstas están desacopladas y extraen informaciones de transacciones de negocio. Las habilidades de BI incluyen, apoyo a la decisión, procesamiento analítico en línea, análisis estadísticos,  análisis predictivo, y la minería de datos \cite{ranjan2009business}.\\
Las fuentes de datos pueden ser bases de datos operacionales, datos históricos, datos externos por ejemplo, desde las empresas de investigación de mercados o desde internet, datos no estructurados de redes sociales, o información desde un datawarehouse existente. Las fuentes de datos pueden ser bases de datos relacionales o cualquier otra estructura de datos de sistemas transaccionales. Ellos también pueden residir en muchas plataformas diferentes, tales como tablas, hojas de cálculo, o información no estructurada, tales como archivos de texto plano o imágenes y otras informaciones multimedia \cite{ranjan2009business}.\\

\section{Beneficios de BI}

BI provee muchos beneficios a las compañías que lo utilizan. Puede ayudar a eliminar muchas conjeturas erróneas dentro de una organización, mejorando la comunicación entre departamentos mientras se coordinan las actividades, y apoyan a las organizaciones para responder rápidamente a cambios de condiciones financieras o preferencias de clientes. BI puede ayudar a mejorar el rendimiento general de una organización \cite{ranjan2009business}.\\
La información es frecuentemente considerada como el segundo recurso más importante que una compañía tiene (lo más valorable de una compañía son las personas). Cuando una compañía puede tomar decisiones basadas en información oportuna y precisa, puede ayudar a mejorar su rendimiento en su segmento de mercado. BI también agiliza la toma de decisiones, ayuda a actuar rápida y correctamente con la información adecuada antes de otras empresas de la competencia. También pueden mejorar la experiencia del cliente, teniendo en cuenta la respuesta oportuna y adecuada a los problemas y prioridades de los mismos. A continuación se listan algunos de estos beneficios:

\begin{itemize}[noitemsep, nolistsep]
\item   Con herramientas de BI, los empleados pueden fácilmente convertir sus conocimientos de negocio en inteligencia analítica para resolver muchas cuestiones de negocio, tales como incrementar la tasa de respuestas desde correos electrónicos, teléfonos, y mejorar las campañas de ventas desde internet.

\item   Con BI, las empresas pueden identificar sus clientes más rentables y las razones subyacentes para la lealtad de esos clientes, así como identificar clientes futuros con grandes potenciales.

\item  Analizar los datos de clics para mejorar las estrategias de comercio electrónico.

\item  Detección rápidamente de problemas reportados de productos para minimizar el impacto de las deficiencias en sus diseños.

\item   Descubrir lavado de dinero de actividades delictivas.

\item  Analizar la rentabilidad potencial del cliente, y reducir el riesgo a través de una puntuación más precisa de crédito financiero de los mismos.

\item  Determinar cuales son las combinaciones de productos y servicios que los clientes son más propensos a comprar y cuando.

\item  Analizar los ensayos clínicos de fármacos experimentales.

\item  Establecer tarifas más rentables para las primas de seguros.

\item  Reducir el tiempo fuera de un equipamiento mediante la aplicación de mantenimiento predictivo.

\item  Determinar con el análisis de deserción y rotación de clientes, la causa por la cual los clientes se van a los competidores o se convierten en nuestros clientes.

\item Detectar y disuadir comportamientos fraudulentos, por ejemplo, de picos de uso cuando las tarjetas de  crédito o tarjetas telefónicas son robadas.

\item Identificar nuevos compuestos de fármacos moleculares prometedores.
\end{itemize}



\section{Tecnología de BI}

La inteligencia empresarial provee datos organizacionales de tal manera que los filtros de conocimientos organizacionales puedan fácilmente asociarse con estos datos y volverlos en información para la organización. Las personas involucradas en procesos de inteligencia de negocios podrían usar software y otras tecnologías para reunir, almacenar, analizar, proveer accesos a datos, y presentar esos datos de una manera simple y útil.\\
El software ayuda en la  gestión de una organización, y a las personas a hacer mejores decisiones de negocios, teniendo la información precisa, actualizada, y relevante cuando lo necesiten. Algunas empresas usan data warehouse porque es un conjunto de información lógica recolectado desde varias bases de datos operacionales con el objetivo de crear inteligencia de negocios \cite{ranjan2009business}.\\
Para que los sistemas BI trabajen efectivamente, existen algunas restricciones técnicas que deberían ser tratadas:

\begin{itemize}[noitemsep, nolistsep]
\item Seguridad y acceso de usuarios al data warehouse.
\item Volumen de datos (capacidad).
\item Cuánto tiempo será almacenado el dato (retención de datos).
\item Sizing y rendimiento de infraestructura (servidores).
\end{itemize}

\noindent
Las personas que trabajan en BI desarrollan productos que facilitan el trabajo, especialmente cuando las tareas de inteligencia involucran conseguir y analizar grandes cantidades de datos no estructurados. Cada proveedor típicamente define BI de una forma particular,  y comercializa herramientas para hacer BI de la forma en que cada uno lo propone. BI incluye herramientas en diversas categorías, incluyendo las siguientes: \cite{ranjan2009business}.

\begin{itemize}[noitemsep, nolistsep]
\item  AQL (Associative Query Logic) -  Lógica Asociativa de Consultas.
\item  Métricas y mediciones del rendimiento del negocio.
\item Planeamiento Empresarial.
\item Data mining (DM), Data Farming, y Data warehouses.
\item Sistemas de apoyo a la decisión (DSS) y predicción.
\item Datawarehouse de documentos y gestión documental.
\item Sistema de Gestión Empresarial.
\item Finanzas y presupuestos.
\item Recursos humanos.
\item Gestión del conocimiento.
\item Mapeamiento, visualización de la información, y paneles de control (dashboards).
\item Sistemas de gestión de informaciones.
\item Sistemas de información geográfica (GIS).
\item OLAP (Online Analytical Processing) y análisis multidimensional; a veces simplemente llamado ``Analytics`` (basado también en ``hipercubo`` o ``cubo``).
\item BI en tiempo real.
\item Análisis de datos estadísticos y técnicos.
\item Gestión de la línea de producción, Gestión de demandas.
\item Gestión de la cadena de Suministro/Gestión de la cadena de demanda.
\item Análisis de tendencias.
\item Reportes y consultas de usuarios/usuarios-finales.
\end{itemize}


\noindent
BI frecuentemente usa indicadores de rendimientos (KPIs, key performance indicators) para evaluar el estado actual de los negocios y para establecer un plan de acción. Más y más organizaciones han comenzado a disponibilizar más datos con mayor velocidad. En el pasado, los datos sólo estaban disponibles después de uno o dos meses, lo que no ayudaba a los directivos de empresas para ajustar las actividades con la velocidad necesaria para alcanzar sus objetivos. Recientemente, los bancos han intentado disponibilizar los datos en el intervalo más corto y reduciendo los atrasos \cite{ranjan2009business}.\\
Por ejemplo, para negocios de alto riesgo operacional (por ejemplo, tarjetas de créditos), un banco multinacional disponibiliza los datos relacionados con KPI semanalmente, y en ocasiones ofrece un análisis diario de los números. Esto significa que los datos normalmente están disponibles  a cada 24 horas, requiriendo la automatización y el uso de sistemas de TI.

\section{Breve discución}

La experiencia actual de cualquier nueva forma de organización es la cadena de valor, la cual es un conjunto de actividades primarias y secundarias que crea valor para los clientes. \cite{denison1997toward} examina muchas actividades críticas relacionada a la cadena de valor. Sin un BI eficaz para dirigir las organizaciones orientadas a los procesos de apoyo, esto no sería posible.\\
\cite{davenport1993process} describe varias cuestiones en la reingeniería en las innovaciones de los procesos de negocio. De acuerdo a \cite{adelman2002found}, BI es un término que engloba un amplio rango de software de análisis y soluciones para recolectar, consolidar, analizar y proveer acceso a la información de una manera sencilla para que los usuarios de una empresa puedan tomar mejores decisiones de negocio. \cite{malhotra2001information} describe a BI como un facilitador de conexiones en una nueva forma de organización, trayendo información en tiempo real para centralizar repositorios y apoyar el analisis, que puede ser explotada en cada nivel horizontal y vertical, dentro y fuera de la empresa.\\
Bi describe el resultado de un análisis profundo de los datos detallados del negocio, incluyendo base de datos y tecnologías de aplicación, así como prácticas de análisis \cite{gangadharan2004business}. BI es técnicamente más amplio, lo que potencialmente engloba la gestión del conocimiento, la planificación de recursos empresariales, sistemas de apoyo a la toma de decisiones y la minería de datos  \cite{gangadharan2004business}.\\
\cite{nguyen2005sense} introdujeron una arquitectura mejorada de BI que cubre un proceso completo para identificar, interpretar, predecir, automatizar y responder a los ambientes de negocios; y por lo tanto tiene como objetivo reducir el tiempo de reacción necesario para las decisiones empresariales. \cite{nguyen2005sense} propone una infraestructura de TI basada en eventos para operar aplicaciones de BI que permiten análisis en tiempo real a través de procesos de negocios corporativos, y brindar recomendaciones automáticamente para optimizar las operaciones comerciales, y cerrando efectivamente la brecha entre sistemas de BI y procesos de negocio.\\
\cite{seufert2005enhanced} sugieren una arquitectura de BI mejorada, que tiene como objetivo aumentar el valor de la información mediante la reducción del tiempo de acción y la interconexión de los procesos de negocio en la toma de decisiones.\\
Las empresas no solo desean conocer lo que ha sucedido, sino necesitan saber las causas subyacentes. Por ejemplo, en lugar de saber cuántas mantas fueron vendidas en un mes, las empresas desean entender cuántas fueron vendidas en un país determinado durante un evento meteorológico. BI proporciona una visión integrada unificada de las actividades empresariales. Las empresas han construido sistemas de BI que apoyan análisis de negocio y de toma de decisiones para ayudarlos a un mejor entendimiento de sus operaciones y competir en el mercado \cite{gangadharan2004business}.\\
Algunas innovaciones en tecnologías de almacenamiento de datos están superando significativamente el progreso en potencia de procesamiento \gls{sig:CPU}, anunciando una nueva era para BI en tiempo real. Como resultado, algunos proveedores de software con herramientas superiores ofrecen una suite completa de aplicaciones para análisis de BI,  herramientas y modelos de datos que permiten a una organización aprovechar su información. Las herramientas BI facilitan el acceso a un gran volumen de datos corporativos, y convertir esos datos en información útil y procesable que sea consistente a través de la versión coherente de la verdad.\\
Las empresas aún sienten que BI tiene complejidades relacionadas con la tecnología y que puede usarse solamente por especialistas con conocimientos técnicos, además que los costos de implantación son altos. Las empresas requieren estos análisis en tiempo real para los proyectos a corto plazo. El BI tradicional puede que no haga esto, pero en un ambiente BI en tiempo real ciertamente podría atender las necesidades actuales de las empresas. Los datos finalmente son considerados como recursos corporativos en una nueva disciplina. Cualquier sistema transaccional (incluyendo \gls{sig:ERP} y \gls{sig:CRM}) y cualquier aplicación de apoyo a la decisión (incluyendo datawarehouses y data marts) son BI, si y sólo si fueron desarrollados bajo la protección y la metodología de una iniciativa estratégica de toda la Organización \cite{gangadharan2004business}.\\
Los sistemas tradicionales de BI consisten en una base de datos en el back-end, una interfaz de usuario en el front-end, software que procesa la información para producir la propia inteligencia de negocios, y un sistema de informes. Las capacidades de BI incluyen apoyo a la decisión, procesamiento analítico en linea, análisis estadísticos,  predicción y minería de datos.\\
Diferentes sectores como fabricantes, comercios electrónicos, empresas de telecomunicaciones, aerolíneas, minoristas, sistemas de salud, servicios financieros, bioinformática y hoteles utilizan BI para apoyo a clientes, investigación de mercado, segmentación, rentabilidad del producto, análisis y distribución de stock, análisis estadístico, informes multidimensionales, detección fraudes, entre otros.\\
BI y minería de datos es un área que está fuertemente influenciado por técnicas estadísticas tradicionales, y la mayoría de los métodos de minería de datos revela una fuerte base de métodos estadísticos y de análisis de datos. Algunas de las técnicas tradicionales de minería de datos incluyen clasificación, agrupación, análisis de valores atípicos, patrones secuenciales, análisis de series temporales, la predicción, la regresión, análisis de enlaces (asociaciones),  y métodos multidimensionales incluyendo el procesamiento analítico en línea \gls{sig:OLAP}. Estos pueden clasificarse en una serie de técnicas de minería de datos, que se clasifican e ilustran en la Tabla \ref{tab:tecnicasActualesBI} \cite{goebel1999survey}.


%\vspace*{2\baselineskip}
\newlength\q
\setlength\q{\dimexpr .5\textwidth -2\tabcolsep}
\begin{table}[H]
\caption{Técnicas actuales de BI}
\begin{tabular}{|p{\q}|p{\q}|}
\hline
TÉCNICAS & DESCRIPCIÓN\\ \hline
Modelo predictivo & Predecir valor para un atributo específico del elemento de datos.\\ \hline
Caracterización y minería de datos descriptivo &
Distribución, dispersión y excepción de datos\\ \hline
Asociación, correlación, análisis de la causalidad (Análisis Link) &
Identificar relación entre atributos\\ \hline
Clasificación &
Determinar a qué clase pertenece un elemento de datos\\ \hline
La agrupación y análisis de valores atípicos  &
Partición de un conjunto en clases, con lo cual elementos con características similares se agrupan\\ \hline
Análisis de patrones temporal y secuencial &
Tendencia y desviación, patrones secuenciales, frecuencia\\ \hline
OLAP(Procesamiento Analitico en Linea) &
Herramientas OLAP permiten a los usuarios analizar distintas dimensiones de datos multidimensionales. Por ejemplo, proporciona series temporales y puntos de vista de análisis de tendencias.\\ \hline
Modelo de visualización &
Hacer fácil la descubierta de conocimiento usando charts, plots, histograms y otros medios visuales\\ \hline
Análisis Exploratorio de Datos(EDA) &
Explorar un conjunto de datos sin una fuerte dependencia en hipótesis o modelos; el objetivo es identificar patrones de una manera exploratoria\\ \hline

\end{tabular}
\bigbreak
\centering{Fuente: Elaboración propia.}
\label{tab:tecnicasActualesBI}
\end{table}

\noindent
En el siguiente capítulo se presenta una introducción a los métodos y técnicas de análisis exploratorio, y en especial la técnica actualmente llamada Data Discovery, la cual fue aplicada en este trabajo.

\section{Data Discovery  Analysis}
Data discovery es una arquitectura de BI destinado a informes interactivos y en tiempo real que pueden ser explorados desde múltiples orígenes\cite{marakas2003modern}.
La mayor parte de la base instalada en todo BI son propietarias de empresas tradicionales que han construido sus plataformas alrededor de una capa semántica y metadatos, la cual es generalmente accesible solo por herramientas del propio fabricante. La situación actual de carácter propietario de la capa semántica tradicional de BI fue aceptada y adoptada por más organizaciones como un facilitador para análisis "ad hoc" a cambio de una única y confiable versión de la realidad, que puede ser accedida fácilmente por los usuarios de negocio, ocultando los aspectos técnicos y la complejidad de las estructuras de datos subyacentes. Sin embargo, con la adopción y rápido crecimiento de las herramientas de data discovery como Qlik, Tableau, y Tibco Spotfire, los usuarios buscan cada vez más acceso a datos confiables en capas semánticas cerradas, y los proveedores de BI se enfrentan a un reto difícil para seguir siendo relevantes en un mercado que está en transición. La respuesta de los proveedores tradicionales y la inversión significativa hasta la fecha, ha sido la utilización de sus capas semánticas existentes para promover la gestión a nivel empresarial de sus propias herramientas de data discovery desarrolladas internamente. Esto ha sido un mecanismo para diferenciar sus soluciones de las de proveedores de data discovery pure-play. Mientras que, en teoría, este enfoque logra un equilibrio entre la facilidad de uso y escalabilidad empresarial. Esto ha mostrado poco éxito para la mayoría de los proveedores de BI tradicionales como huecos de importantes funcionalidades que permanecen entre sus herramientas de data discovery desarrolladas internamente y los de los proveedores especialistas de data discovery.\cite{parenteau2015rise}\\
La capa semántica que sirve como la base de la mayoría de las plataformas BI tradicionales ha sido ampliamente adoptada por muchas organizaciones a través de los años y ha sido promovida y generalmente aceptada como un componente esencial de una plataforma BI.  Proveedores como SAP (BusinessOjects), IBM (Cognos) u Oracle (OBIEE) mantienen una gran base instalada de clientes que han invertido mucho en el desarrollo, operación y mejora de estas plataformas construidas alrededor de una definida y centralizada capa semántica propietaria.\\
Este enfoque ha funcionado bien cuando el objetivo fuera una única fuente de datos, en apoyo a sistemas definidos de registros centralizados de informes y gestión de dashboards fomentando la consistencia, la gobernanza e integración entre las plataformas de presentación y capas de metadatos. Sin embargo, con el surgimiento y expansión de data discovery, el concepto de auto servicio cobró preponderancia. Los usuarios de negocio y análisis ahora tienen acceso a un gran rango de herramientas que promueven y apoyan el uso autónomo sin la participación de TI. Como tal, hay una necesidad emergente para acceder a las reglas de negocio integradas dentro de la capa semántica propietaria de herramientas de BI existentes.\\
Mientras esto no es posible aún en la mayoría de los casos hoy en día, algunos proveedores ya han comenzado a adoptar un enfoque cada vez más abierto para sus capas semánticas propietarias, y esto puede llevar a un cambio mayor de mercado con el tiempo. La oportunidad probablemente será dictada por el éxito que los proveedores tradicionales de BI tengan con el desarrollo y la adopción de sus propias ofertas de data discovery, que se ha limitado hasta la fecha.\\
El acceso abierto a metadatos no es inédito en BI y en mercados analiticos. Ejemplos incluyen Oracle OBI EE, Microsoft Power, SAP BusinessObjects y, más recientemente, conectividad nativa de Tableau para modelo de datos Birst a través de su capa semántica propietaria.\\
Oracle BI Enterprise Edition(OBI EE) fue uno de los primeros productos de plataformas BI para tener una capa semántica abierta, un vestigio de los orígenes del producto como una nueva plataforma web abierta, desarrollada por nQuire, posteriormente adquirida por Siebel en 2001, y finalmente por Oracle en el 2005. Con OBI EE, el modelo de datos puede ser publicado y accedido con una conexión ODBC que puede ser consumida por herramientas e interfaces de terceros. Inicialmente, esto es cómo Oracle proporciona conectividad a su herramienta interna de informes de producción desarrollada, Oracle BI Publisher. Más allá de eso, pocos clientes son conscientes de esta capacidad, y citan los malos resultados como una razón por la que no fue adoptado ampliamente.\\
La reciente alianza entre Birst y Tableau, establecida en Abril 2015, es el más reciente ejemplo de este cambio hacia acceso abierto e integración entre proveedores puros de data discovery y fabricantes tradicionales de BI. Antes del anuncio, Birst no había permitido el acceso a su estructura de datos propietaria o capa semántica, hizo accesible sólo a de informes, dashboard y capacidades data discovery auto-contenidas dentro de la cartera Birst. A través de la alianza y desarrollo conjunto, se añadió una conexión con Tableau que permite la conexión directa con el medio ambiente Birst. Esto proporciona una mayor flexibilidad y una gama más amplia de opciones a los clientes comunes.\\
Una alianza similar a la que existe entre Birst y Tableau fue anunciada en 2014 entre SAP y Microsoft permite a los usuarios Power Query acceder a la capa semántica de SAP BusinessObjects (Universe). Este acuerdo permite a los clientes comunes la opción de usar herramientas de Microsoft Power BI para data discovery a la vez aprovechan las inversiones en el SAP BusinessObjects Universe.\\
Un inconveniente de estas alianzas es que son actualmente unidireccionales en su naturaleza y sólo otorgan acceso de sólo lectura a herramientas de data discovery de otros proveedores de BI a la capa semántica propietaria de proveedores de BI tradicionales. Como tal, ellos todavía no apoyan la promoción de modelos de datos derivados de herramientas de data discovery en la capa semántica como una forma de promover a proveedores independientes que rigen capacidades de data discovery. Esto es, sin embargo, una oportunidad potencial de modernización que los proveedores tradicionales pueden considerar.\\
Proveedores de software independientes e integradores de sistemas desarrollarán nuevas soluciones de capa intermedia que facilitan el acceso a la capa semántica a las herramientas de data discovery a través de servicios web.\\
Mientras que los clientes prefieren una única solución de sus proveedores titulares, ya sea de los proveedores de plataforma tradicional de BI o de proveedor de data discovery, los clientes actualmente encontrarán más oportunidades para acceder a la capa semántica desde los integradores de software y los proveedores independientes menores.
\section{Framework de Análisis de Negocio de Gartner}
En este trabajo fue adoptado un Framework de Análisis de Negocio de Gartner, el cual se describe a continuación.\\
Hay una serie de defectos relacionados en la mayoría de las organizaciones con relación a BI y plataformas analíticas, así como una percepción errónea de sus objetivos y cómo gestionarlos. Los equipos de BI, especialmente si se encuentran en el área de TI, creen que:

\begin{itemize}[noitemsep, nolistsep]

\item La plataforma analítica de negocio debe ser una solución estrechamente integrada con pocos componentes, preferentemente de un único proveedor, para entregar una sola versión de la verdad para la organización.

\item La información puede ser confiable sólo si está almacenada en un data warehouse corporativo y entregada a los consumidores de información usando artefactos de BI, tales como informes y dashboards.

\item Las informaciones creadas  o manipuladas por los usuarios de negocios inevitablemente producirán discrepancias a través de diferentes análisis, lo que lleva a decisiones equivocadas,  generando caos en la organización a través del tiempo.

\item La responsabilidad del departamento TI para la gestión de información termina en la capa semántica de BI y en los contenidos orientados a TI.

\item Procesos analíticos orientados al negocio están fuera del alcance y no soportados por TI.
Hay varios problemas orientados a la información documentados en el mundo BI y análisis, que obligan a los líderes de BI a seguir estas creencias y desplegar un entorno de BI centralizado y monolítico, que termina siendo impuesta a los usuarios, independientemente de su adecuación a las necesidades.

\item Los proveedores licenciados de BI, a favor de sus propias plataformas, apoyan este enfoque.

\end{itemize}
\noindent
Según Gartner, una plataforma analítica necesitan evolucionar más allá del pensamiento monolítico. Debe ocurrir una transformación para ofrecer diferentes soluciones para las diferentes necesidades del usuario, con un conjunto diverso de niveles de integración, y encontrar un equilibrio entre confianza y agilidad. El propósito es ayudar a los usuarios a alcanzar sus objetivos de negocio a través del uso de la tecnología apropiada, no para erradicar las soluciones de BI orientados al usuario que resuelven parcialmente sus problemas de hoy.\\
El entorno de BI y el análisis resultante también exigirá cambios en los procesos de gestión de la información, como atribuir nuevas responsabilidades a diferentes personas en la organización.\\
A continuación el framework de análisis de negocios.
La figura ~\ref{fig:FrameworkAnaliticoNegociosGartner} presenta el framework de análisis de negocios de Gartner.

\include{figura2}

\noindent
El framework de análisis de Gartner identifica las personas, los procesos y componentes de la plataforma que apoyan la transformación de la información en un mejor rendimiento de la organización. El uso de esta herramienta está hecha por la lectura desde arriba hacia abajo, comenzando con los resultados del negocio y luego descifrando las composiciones analíticas de apoyo y la información necesaria para alcanzarlos. De acuerdo a las necesidades de los usuarios, la plataforma debe ser re-diseñada con un amplio conjunto de capacidades técnicas (llenando los vacíos), nuevas responsabilidades y organización. Centrándose en las herramientas o normalización de proveedor  por sí sola no es la respuesta.\\
El framework es también muy útil para definir los estados actuales y futuros de la arquitectura. La diferencia entre ellos es el mapa de rutas e incluye cambios en personas y procesos.  La organización muy probablemente también necesitará re-organizar y capacitar a los proveedores y usuarios de BI y análisis.
Los usuarios de negocio deben ganar acceso a las herramientas analíticas  adecuadas, de acuerdo a sus metas y habilidades, y un rango comprensivo de fuente de datos con tipos de datos variados, granularidad adecuada y accesos apropiados.
Teniendo en cuenta el espectro de capacidades analíticas con énfasis en las plataformas, en particular, el componente de capacidad analítica, podemos notar cuatro estilos analíticos que se detallaran a continuación  (Figura~\ref{fig:espectroAnalitico}).

\include{figura9}

\noindent
Las capacidades analíticas implementadas en organizaciones son a menudo limitadas el análisis descriptivo, a través de reportes básicos y dashboards. Con esto, la pregunta, ``Qué paso\mbox{?}`` puede ser respondida. Después de conocer ``Que,`` , lo más probable es que los usuarios también pregunten, ``Por qué pasó\mbox{?}``.  Abordar adecuadamente esto requiere mucha más agilidad y más capacidades avanzadas de exploración de la información. Despliegues de BI tradicionales tienden a tener huecos en esta área, pero TI por lo general pasa por alto el impacto de esta problemática y continúa impulsando el estándar del proveedor y sus herramientas no aptas-para-propósito. Como consecuencia, los usuarios recurrirán a Excel, consultas ad hoc, extracciones de datos y a los equipos de shadow TI para lograr sus metas de análisis.\\
Los líderes de BI deben extender el BI y la plataforma analítica hasta el análisis de diagnóstico para complementar el análisis descriptivo. Aquí es donde OLAP y los modelos de datos en memoria son utilizadas para proporcionar una navegación fácil y rápida de datos sin una consulta predefinida. Aprovechando mejoras en el nivel de acceso a datos, también vemos la necesidad de mejorar las capas semánticas abstrayendo la complejidad del modelo físico subyacente. Esto puede hacer que sea mucho más fácil para el descubrimiento de autoservicio sin el cuello de botella de TI que se encuentra en un típico equipo de BI.\\
Más allá de la capa de datos, vemos la introducción de nuevas herramientas de visualizaciones de datos, y aquí es donde el enfoque del rápido crecimiento de las herramientas de data discovery se concentran. Pero herramientas tradicionales pueden también proporcionar mejoras con un mayor enfoque en informes más comprensivos(como el análisis de varianza),  planificación integrada, dashboards y informes KPI.\\
A través del tiempo, con un crecimiento a un alto  nivel de madurez de análisis, la organización debería moverse dentro del análisis predictivo y preceptivo. Esto requiere un incremento significante en los niveles de habilidades del analista de negocios. Modelos predictivos requieren desarrollo y mantenimiento con lógicas complejas y reglas de negocio. Ellos incorporan métodos sofisticados  que pueden también requerir un entendimiento profundo de la estadística o investigación operacional.\\
Además, las organizaciones deben darse cuenta de que hay necesidad de mezclar todas estas diferentes técnicas en soluciones integrales en lugar de dejarlos aislados.\\
Re-diseñar el BI y la Plataforma Analítica\\
Los líderes de BI deben seguir las herramientas fundamentales descritas anteriormente para así con éxito re-diseñar el BI y la plataforma de análisis. Gartner recomienda la instalación de una arquitectura por niveles compuesta por:

\begin{itemize}[noitemsep, ]
\item Portal de Información.
\item Workbench Análitico.
\item Laboratorio de datos científicos.
\end{itemize}

\noindent
En la figura ~\ref{fig:tipicoUsoEstilosAnaliticos} se presenta la representación de BI en niveles y la plataforma analítica, la cual puede ser utilizada como una guía genérica que puede ser ajustado de acuerdo a las características específicas de la organización.

\include{figura3}

\noindent
Para hacer realidad la visión de los tres niveles y ser capaz de maximizar sus fortalezas, los líderes de BI necesitan implementar nuevas capacidades técnicas para proporcionar nuevos estilos de análisis, mejorar el uso de las herramientas existentes a través de una mejor integración global, y proporcionar metadatos comunes y gobernanza. Procesos, roles de personas y responsabilidades, son de suma importancia para el éxito.\\
Ellos deben ser tratados  en conjunto con la plataforma técnica como se describe en el framework de análisis de negocios de  Gartner.\\
Vamos a ampliar cada nivel para entender cómo integrar y aprovecharlos en conjunto.

\subsection{Portal de información}

Seguir de cerca las características de sistemas de registros desde el Pace Layer Model.
El portal de información es el área de trabajo donde los usuarios de negocio pueden encontrar rápida y fácilmente las métricas clave de confianza con la cual la organización mide su rendimiento. Por lo general hecho de capacidades de informes y dashboard que proporciona contenido para los consumidores de información. Sus productos son el resultado de un proceso de desarrollo formal que abarca que un usuario de negocios establezca requisitos y un especialista técnico(típicamente de TI, pero cada vez más de negocio) los implemente.
\noindent
Capacidades típicas de la plataforma:
\begin{itemize}[noitemsep, nolistsep]
	\item Informes.
	\item Dashboards.
	\item Integración Microsoft Office.
	\item BI móvil.
	\item Análisis integrada.
\end{itemize}
Ejemplo de herramientas y proveedores:
\begin{itemize}[noitemsep, nolistsep, nosep]
	\item SAP BusinessObjects.
	\item IBM Cognos.
	\item Oracle BI.
	\item Microsoft Reporting Services.
	\item MicroStrategy.
	\item Information Builders WebFocus.
\end{itemize}

\subsection{Workbench analítico}
El workbench analítico es el área de trabajo usado para investigar tendencias en indicadores de confianza o detectar patrones en otros conjuntos de datos --- desde múltiples fuentes --. que pueden convertirse en oportunidades o riesgos. Es una capa ágil para explorar información y tener acceso a un amplia gama de fuentes de datos,  con limitado o ningún apoyo de expertos técnicos. Los conjuntos de herramientas deberían incluir una herramienta de data discovery  (descubrimiento de datos) y un número de otras capacidades para ayudar a los usuarios de negocios a extraer valor de la  información de forma autónoma.\\
En el espectro de análisis, el workbench es capaz de proporcionar análisis descriptivo ,pero por lo general se centrará en el análisis de diagnóstico. En algunos casos --  es decir, a través del uso de herramientas de data discovery más centrado al análisis. -- Puede extender a un nivel básico de análisis predictivo y ganará el modelado de datos y capacidades analíticas más avanzadas en el futuro.

\noindent
Capacidades típicas de la plataforma:
\begin{itemize}[noitemsep, nolistsep]
	\item Data discovery.
	\item Informes/consultas Ad hoc.
	\item Inteligencia geoespacial y localización.
	\item Análisis integrado avanzado.
	\item OLAP.
	\item Mashup de datos y modelado de usuarios de negocios.
	\item Colaboración.
	\item Filtrado y manipulación de datos.
\end{itemize}
Ejemplo de herramientas y proveedores:
\begin{itemize}[noitemsep, nolistsep]
	\item Tableau Software.
	\item Qlik.
	\item Tibco Spotfire.
	\item SAS Visual Analytics.
	\item SAP Lumira.
	\item Oracle Endeca Information Discovery.
	\item MicroStrategy Visual Insight.
	\item Alteryx.
	\item Microsoft SQL Server Analysis Services and Power BI.
\end{itemize}


\subsection {Laboratorio de datos científicos}

El laboratorio científico de datos es el área de trabajo donde análisis avanzados se llevan a cabo y es la incubadora ideal para iniciativas big data. Es un entorno flexible donde experimentos de prueba y error es actualmente alentado para generar ideas impactantes para la organización.\\
Un amplio conjunto de capacidades técnicas es esperado y a menudo proporcionado por herramientas especializadas con integración TI mínima, destinada a entregar agilidad y capacidad de responder las preguntas imprevisibles. Esto es porque TI tiende a pasar por alto esta área a favor de inversión en el portal de información. Los usuarios son cualificados y experimentados, a menudo más que los expertos técnicos en TI. Sus conjuntos de herramientas incluyen capacidades de data mining, predicciones y otras herramientas de estadísticas y análisis complejos.\\

\noindent
Capacidades típicas de la plataforma:
\begin{itemize}[noitemsep, nolistsep, nosep]
	\item Acceso avanzado de datos.
	\item Soporte para fuentes de big data.
	\item Análisis descriptivo avanzado.
	\item Análisis predictivo.
	\item Predicción.
	\item Optimización.
	\item Simulación.
	\item Otros análisis avanzado.
	\item Aunque no capacidades BI, Hadoop y bases de datos NoSQL también deben ser referenciados aquí.
\end{itemize}
%\vspace{-50mm}
Ejemplo de herramientas y proveedores:
%\vspace{-50mm}
\begin{itemize}[noitemsep, nolistsep, nosep]
	\item SAS Enterprise Miner.
	\item IBM SPSS.
	\item SAP InfiniteInsight.
	\item Revolution Analytics y R.
	\item RapidMiner.
	\item Knime.
	\item Alteryx.
	\item FICO.
	\item Dell StatSoft.
	\item Cloudera.
	\item Hortonworks.
	\item MapR y otras distribuciones Hadoop.
\end{itemize}

%\vspace{-50mm}
\noindent
Entender las características de BI en niveles y la plataforma analítica.
La siguiente tabla resume las características que posee cada una de las tres capas. Los líderes de BI deberían deberán intentar entender los huecos en su plataforma analítica, y cambiar sus estrategias en consecuencia.

\include{figura10}
