\pagebreak
\subsection{Panel de Tasa de crecimiento poblacional y Consumo de energía anual}

\input{figura23}

En la figura~\ref{fig:TasaDeCrecimientoPoblacionalYConsumoDeEnergiaAnoTrasAnoMapa} se presenta el panel comparativo de datos de crecimiento poblacional de la DGEEC y de consumo de la ANDE. En el mapa, cuando el color es más oscuro el consumo de energía es mayor, y si el color es más claro, el consumo es menor. Se puede notar que los departamentos Central y Alto Paraná son los que tiene mayor consumo de energía.
 
Este tipo de gráfico es muy útil cuando se desea analizar información de forma general y georeferenciada. Al ubicar el mouse sobre cualquier departamento, se presenta una ventana emergente indicando el valor de consumo del departamento seleccionado. Al seleccionar un departamento del mapa, los demás gráficos también se actualizan filtrando el departamento seleccionando. 

\input{figura24}


 Los gráficos situados a la derecha y debajo del mapa presentan la tasa de crecimiento poblacional y de consumo de energía. Es importante notar que la tasa de crecimiento de la población es casi constante, esto es, no tiene una gran variación en el tiempo, ni una tendencia a alejarse de la media. Sin embargo, la tasa de crecimiento de consumo tiene una línea de tendencia a crecer durante el tiempo. Así puede apreciarse que, el consumo de energía no tiene una relación de proporcionalidad con respecto al crecimiento de la población.

\input{figura25}


En este gráfico,  se muestra la misma información que el gráfico anterior pero con diferente perspectiva, en este caso se calcula el porcentaje de crecimiento anual tanto de la población, así como del consumo.

\input{figura26}

