\chapter*{\centering RESUMEN}
	%Se realizó una investigación en el área de la Inteligencia de %Negocios (BI) con datos de la institución pública ANDE con la %finalidad de estimar un potencial crecimiento de su estructura de %acuerdo al crecimiento de la población pudiendo así tener un %mejor entendimiento de los datos y facilitar la toma de %decisiones.
Hasta hace poco tiempo, la mayoría de las organizaciones proveían datos estructurados, limpios, e integrados, resumidos a niveles convenientes para plataformas convencionales. Data Warehouse e \gls{sig:BI} dominaban ese enfoque. Otras organizaciones, principalmente aquellas centradas en internet, desarrollaron algunas alternativas para gestionar y analizar grandes volúmenes de datos directamente de sus sitios y aplicaciones web, hoy generalmente denominado Big Data. Aquellos datos obtenidos, en su mayoría, eran heterogéneos y hasta inclusive no estructurados, y esa situación generó la necesidad de crear otro tipo de herramienta que ayude al tomador de decisión en la búsqueda de patrones y relaciones. Este nuevo enfoque, denominado Data Discovery, no podía ser igual a las técnicas ya tradicionales, además debía tener características como innovación visual, facilidad de uso, \gls{sig:UX} para que se asemeje a un BI guiado por un usuario experto del negocio. En este trabajo se presenta una propuesta del estado del arte del área de BI y específicamente Data Discovery. Se aplican estas técnicas a datos de dos instituciones del estado, demostrando los beneficios de aplicar este tipo de técnica.

\vspace*{1\baselineskip}
\textbf{Palabras clave:} Data Discovery, Business Intelligence, Data Warehouse.