\chapter{\centerline{Introducción}}
%\chapter{Introducción}
%\chaptermark{version for header}
\markboth{Introducción}{}
Es una arquitectura de BI dirigido a informes interactivos y datos explorables de múltiples fuentes. De acuerdo con Gartner,  la firma de investigación y asesoramiento de la tecnología de la información en América, data discovery se ha convertido en una arquitectura dominante en 2012.

Jill Dyche llama data discovery ?descubrimiento del conocimiento? y la define como "la detección de patrones en los datos?. Estos patrones son muy específicos y aparentemente arbitrarios para especificar, y el analista estaría jugando un juego de adivinanzas tratando de descifrar todos los posibles patrones en la base de datos. En cambio, las herramientas especiales de software para data discovery encuentra los patrones y dicen al analista lo que y donde encontrarlos.

El actual vicepresidente(2013-2014) de buenas prácticas en SAS Institute dice que no es de extrañar que la definición de data discovery se asemeja a la definición de minería de datos:

"La minería de datos un subcampo interdisciplinario de ciencias de la computación, es el proceso computacional de descubrir patrones en grandes conjuntos de datos involucrando métodos de la  inteligencia artificial, aprendizaje automático, estadística y sistemas de bases de datos. El objetivo general del proceso de minería de datos es extraer información de un conjunto de datos y transformarla en una estructura comprensible para su uso posterior. Aparte de la etapa de análisis en bruto, trata de bases de datos y gestión de datos, preprocesamiento de datos, consideraciones de modelo e inferencia, métricas interesantes, consideraciones de complejidad, postprocesado de las estructuras descubiertas, visualización y actualización en línea ".

También puede ser referido como Business Discovery.
\section{Objetivos}
tdfasdfasdfasdf